# Linuxコマンド  
### level1  
最悪この3コマンドがわかれば作業できます。  
* `ls`: ディレクトリの中身を表示  
* `cd xxx(ディレクトリ名)`: ディレクトリxxxに入る  
* `vi xxx(ファイル名)`: ファイルxxxを編集  
vi(vim)の使い方は[こちら](vim.md)  
![level1](../data/gif/level1.gif)  
  
### level2  
ある程度の操作をするには以下のコマンドが必要です。  
* `mv`: ファイル, ディレクトリの移動、名前変更  
* `cp`: ファイル, ディレクトリのコピー  
* `rm`: ファイル削除  
* `mkdir`: ディレクトリの作成  
* `ls オプション付き実行`:   
`ls -l`: ファイル、ディレクトリの詳細情報を表示します。  
    * パーミッション  
    * 所有者  
    * サイズ  

### level3  
* `scp`: サーバー間でファイルのコピーを行います  
windowsとlinux間でデータのやりとりをする際に便利です。  
(GUIで操作したい場合は、windowsであればwinscp, MacであればfilezillaといったSCPアプリを使います)  
* `rsync`: scpの機能拡張版のようなもの  
差分バックアップが使えるので非常にサーバー間の共有で非常に便利です。  
* `sed`: 文字列の置換など  
* `grep`: ファイル内の文章検索  
* `find`: ファイルの検索  
* `less`: ファイルの内容表示, 標準出力の内容をストックして表示  
vimと違って、後述するパイプで受け取ることが出来るので  
* `diff`: ファイルAとBの内容の違いを表示  
プログラム開発で変更点を示したりする際に使います  
* `|`(パイプ)  
複数のコマンドを組み合わせることができます。  
* `xargs`  
パイプと合わせて使うことで、パイプ前の出力を引数として使えます。  
* `sshfs`: 他のサーバーをネットワークドライブ(外付けHDDのような感じ)でマウントすることが出来ます。  
* シェルスクリプトの使用(後述)
* [ジョブ管理コマンド](job_manage.md)の使用

## シェルスクリプト  
上記のコマンドは、.shの拡張子を持つシェルスクリプトに書き込むことで、まとめて実行ができます。  
大規模のシステムを組むには不向きですが、簡単な処理でしたら非常に有効です。  
詳細は[こちら](shscript.md)  
* 引数  
* \`(バッククオート)によるコマンド出力の変数格納  
  
## プログラムの実行  
各プログラムによって書かれたプログラムは, 言語ごとに実行のコマンドは決まっています。  
詳細については[こちら](program.md)を参照してください。  
  
### スクリプト言語  
スクリプト言語は書いたコマンドを直接実行できます。  
* シェルスクリプト(.sh): `bash ファイル名`, もしくは`chmod +x ファイル名`等で実行権限をつけた後に`./ファイル名`,   
* python: `python ファイル名`  
  
### コンパイル言語  
コンパイラに通すコマンドをかけた後、できたファイルを実行します。  
* Fortran90: `gfortran -i ファイル名(.f90) -o xxx` -> `./xxx`  
`gfortran`のほかに`g95`とか`ifort`とかもあります。  
* C言語: `gcc -i ファイル名(.c) -o xxx` -> `./xxx`  
* C++: `g++ -i ファイル名(.cpp) -o xxx` -> `./xxx`  
  
## バックアップ  
* `mount`: バックアップ用のネットワークドライブをマウントすることが出来ます。  
* `cron`: バックアップに限らず、決まった日時に特定の操作を実行させることが出来ます。  


